某國當局壓抑物價無效 生豬價格大漲近三成

中國豬肉價格近期再度大漲。據中國網媒「惠農解說」發文寫道，2019年下半年，豬肉價格迎來了反彈，截止2020年11月底，生豬存欄恢復到往年的90%，官方還預計，元旦、春節期間豬肉供應量比前一年高出30%，如此來看，豬肉必然會迎來降價。其實並不然，目前生豬價格達到了每公斤約36元（人民幣，下同），而在10月底豬價為每公斤28元，短短3個月，豬價每公斤大漲7.76元，其漲幅為27%。從豬肉批發價來看，11月底為每公斤39元，但到了12月底就已漲到45元以上，漲幅16%。

廣州居民張德利本周一（4日）接受自由亞洲電台採訪時說，他當天到樓下一相對廉價的小超市看了豬肉價格。

張德利說：我家樓下就有一個小小的超市，我剛才去看了一下，豬肉和豬骨的價格都是69元一斤，牛肉是62元一斤，你看看小小超市的價格就知道現在的物價是甚麽樣的水平。

早在去年10月下旬，11月上旬期間，豬肉價格每斤約21元。兩個月後，豬肉價格卻大幅度飆升斤三成。另外，羊肉價格也大幅上漲，截止去年12月第4周，羊肉批發價已經漲到了每公斤83元，市場零售價已突破了每公斤100元，熟羊肉更是突破每公斤140元。

不過，官媒新華社指物價基本穩定，而肉類價格「有漲有跌」。

百物騰貴百姓生活雪上加霜

北京居民劉琴對本台表示，目前沒有不漲價的食品，百姓生活雪上加霜。

劉琴說：牛肉也漲價了。蔬菜也漲了，現在沒有兩元一斤的菜啦。大白菜漲了一元多（2.5元一斤），老百姓現在是雪上加霜。第一沒有工作，第二物價還漲。物價再漲，老百姓也要吃飯啊，都是這疫情鬧的，甚麽都漲價，而且不知道疫情究竟哪一天停止。

面對在新冠疫情下失去工作，而物價卻不降反升。北京居民郭利對本台說，肉價貴可以減少吃肉，但是很多人遇到更大的問題。

郭利說：很多人現在因為疫情的原因，還有各地下崗者，企業緊縮開支、裁員等等，所以他們的收入減少了，也就是意味著剛才說的這些支出相應減少，生活水準都下降了。

月薪由數萬元降至數千元

郭利舉例，很多過往月薪三萬左右的企業員工，現在只得三、五千元。

郭利說：比如原來每薪幾萬元的的，現在只掙兩、三千元。有幾個上班族，他們的收入都由原來的一、兩萬元，三、四萬元，降到三、五千元，五、六千元，有的一兩千元（月薪），有的甚至被辭退。在這種壓力下，甚麽都感覺到貴了。

至於豬肉價格為何上漲，主因還是市場缺肉，2018年中國豬肉消耗量為5403多萬噸，出欄量為7億頭，佔據全球的50%。不過非洲豬瘟爆發後的去年，生豬年出欄量為5.4億頭，豬肉產量大降1300萬噸。

收入減少抑制消費能力

成都維權人士黃曉敏接受本台採訪時指出，當地的物價不算太高，但是潛在的問題嚴重。

黃曉敏說：大家惜金怠購，購買的欲望明顯下降。這個情況的出現可能跟2020年的收入減少，對未來市場的預期和對個人收入信心不足，肯定有一定關係。

黃曉敏說，目前很多人抱著能省則省的心態度日，即「能省則省，能不講究的就不講究」。

有升冇跌好正常呀

代表經濟好

舊錢去撚咗邊心照啦

牛肉仲平過豬肉終於超英趕美

過年點燒豬呀咁貴

脫貧了

黎香港 好撚多生豬肉

豬瘟都俾支那搞掂，有冇咁L勁呀？

暴力救市都得
暴力壓價會唔得

群眾喜迎豬價上漲